===== Jesus Will Crush Satan [48-04] Yesu Ataangamiza Shetani =====

{{https://api.unfoldingword.org/obs/jpg/1/en/360px/obs-en-48-04.jpg?nolink&}}

**God promised** that one of **Eve's descendants** would **crush Satan's head**, and Satan would **wound his heel**. This meant that Satan would kill the **Messiah**, but God would **raise him to life again**, and then the Messiah will crush the power of Satan forever. Many years later, God revealed that **Jesus** is the Messiah.

**Mungu aliahidi** ya kwamba mmoja wa **kizazi cha ****H****awa** alikuwa **aponde Kichwa cha Shetani**, na Shetani alikuwa aumize **kisigino chake**. Hii ilimaanisha ya kwamba Shetani angemuua **Masihi**, lakini Mungu **angemfufua tena**, na halafu Masihi ataangamiza nguvu za Shetani milele. Miaka mingi baadaye, Mungu alifunua kuwa **Yesu ** ndiye Masihi.

===== Important Terms (Maneno ya Muhimu): =====

  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:god|God (Mungu)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:promise|promised (aliahidi)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:eve|Eve's (cha Hawa)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:descendant|descendants (kizazi)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:satan|Satan's (cha Shetani)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:messiah|Messiah (Masihi)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:raise|raise (kufufua)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:life|life (uhai)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:jesus|Jesus (Yesu)]]**

===== Translation Notes (Maelezo ya Tafsiri): =====

  * **crush Satan's head**  - This could also be translated as, "step on Satan's head and smash it down flat" or, "shatter Satan's head by stepping on it." This is an image of a person stepping on the head of a snake. The head is completely crushed, and the snake is dead and therefore harmless.
  * **aponde kichwa cha Shetani**  - Hii inaweza pia kutafsiriwa kama, "akanyange kichwa cha Shetani na kuiponda kabisa" ama, kuvunja kichwa cha Shetani kwa kuikanyanga." Hii ni picha ya mtu akikanyanga juu ya kichwa cha nyoka. Kichwa kimepondwa kabisa, na nyoka amekufa na kwa hivyo hana madhara.
  * **wound his heel**  - This is an image of a snake on the ground biting a person's foot. In this case, Satan would cause the Messiah to suffer, but would not destroy him.
  * **aumize kisigino chake**  - Hii ni picha ya nyoka akiwa ardhini akiuma kisigino cha mtu. Katika hali hii, Shetani angemfanya Masihi ateseke, lakini hangemuangamiza
  * **raise him to life again**  - That is, "make him alive again."
  * **amfufue tena**  - Hiyo ni, "amfanye awe na uhai tena."
**[[:sw:obs:notes:frames:48-03|<<]] | [[:sw:obs:notes:48|Up]] | [[:sw:obs:notes:frames:48-05|>>]]**
